\subsubsection{UC1 - Registrazione} 
\label{sssec:UC1} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L'attore desidera effettuare l'operazione di registrazione. Vengono richiesti dal sistema un username, univoco e conforme alle richieste, una password conforme alle richieste e una mail che rispetti il pattern predefinito;
\item \textbf{Precondizione}: Il sistema predispone la possibilità di registrazione;
\item \textbf{Postcondizione}: Il sistema ha creato un nuovo account utente;
\item \textbf{Scenario principale}: \begin{enumerate}\item Inserimento Username (UC1.1);\item Inserimento Password (UC1.2);\item Inserimento Email (UC1.3);\item Conferma registrazione (UC1.4);\item Messaggio errore: "Username non conforme" (UC1.5);\item Messaggio errore: "Password non conforme" (UC1.6);\item Messaggio errore: "Email non conforme" (UC1.7). 
 \end{enumerate}
\item \textbf{Scenari alternativi}: L’attore non autenticato interrompe l’operazione di registrazione non creando un nuovo account.
\end{itemize} 
\subsubsection{UC1.1 - Inserimento Username} 
\label{sssec:UC1.1} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L’attore inserisce l'username: deve essere univoco all'interno del sistema e deve essere alfanumerico;
\item \textbf{Precondizione}: Il sistema è pronto e l'attore intende autenticarsi;
\item \textbf{Postcondizione}: Il sistema ha l’informazione relativa all'email inserita dall’utente;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC1.2 - Inserimento Password} 
\label{sssec:UC1.2} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L’attore inserisce la password: deve essere di tipo alfanumerico e può contenere caratteri di punteggiatura.;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore intende effettuare la registrazione inserendo la password.;
\item \textbf{Postcondizione}: L'attore ha inserito una password conforme alle richieste del sistema.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC1.3 - Inserimento Email} 
\label{sssec:UC1.3} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L’attore inserisce l'emal per effettuare l registrazione;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore ha selezionato l'opzione di registrazione e non ha ancora inserito un email;
\item \textbf{Postcondizione}: Il sistema ha l’informazione relativa alla password inserita dall’utente;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC1.4 - Conferma registrazione} 
\label{sssec:UC1.4} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: Dopo che un attore ha effettuato correttamente una registrazione, ne viene informato;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore ha scelto di effettuare l'operazione di registrazione;
\item \textbf{Postcondizione}: L'utente ha ricevuto un messaggio di conferma dell'avvenuta registrazione;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC1.5 - Messaggio errore: "Username non conforme"} 
\label{sssec:UC1.5} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L'attore ha inserito un username non conforme e gli viene quindi comunicato l'errore.;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore ha selezionato l'opzione di registrazione e ha inserito un username.;
\item \textbf{Postcondizione}: L'attore ha inserito un username non conforme e ha ricevuto la comunicazione dell'errore.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC1.6 - Messaggio errore: "Password non conforme"} 
\label{sssec:UC1.6} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L'attore ha inserito una password non conforme e gli viene quindi comunicato l'errore.;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore ha selezionato l'opzione di registrazione e ha inserito una password.;
\item \textbf{Postcondizione}: L'attore ha inserito una password non conforme e ha ricevuto la comunicazione dell'errore.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC1.7 - Messaggio errore: "Email non conforme"} 
\label{sssec:UC1.7} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L'attore ha inserito un'email con una sintassi non valida e gli viene quindi comunicato l'errore.;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore ha selezionato l'opzione di registrazione e ha inserito un'email.;
\item \textbf{Postcondizione}: L'attore ha inserito un'email non conforme e ha ricevuto la comunicazione dell'errore.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC2 - Autenticazione} 
\label{sssec:UC2} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L'attore che già in possesso delle credenziali per accedere al sistema, potrà effettuare l'operazione di autenticazione inserendo l'username o l'email e la password utilizzati per l'autenticazione. Nel caso l’attore abbia perso la password o se la sia dimenticata, il sistema fornisce la possibilità di resettarla.;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore decide di autenticarsi e il sistema richiede l'inserimento dei dati necessari per l'autenticazione.;
\item \textbf{Postcondizione}: L'attore ha avuto accesso alle funzionalità del sistema in caso l'autenticazione sia avvenuta con successo. In caso contrario il sistema ha visualizzato un messaggio d'errore.;
\item \textbf{Scenario principale}: \begin{enumerate}\item Inserisci Username/Email (UC2.1);\item Inserisci Password (UC2.2);\item Password dimenticata (UC2.3);\item Messaggio errore: "Username/Email o password errato" (UC2.4);\item Invio password per email (UC2.5). 
 \end{enumerate}
\end{itemize} 
\subsubsection{UC2.1 - Inserisci Username/Email} 
\label{sssec:UC2.1} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: Durante la fase di autenticazione viene richiesto all'attore il proprio username o la propria email.;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore ha selezionato l'opzione di autenticazione e non ha ancora inserito il proprio username o la propria email.;
\item \textbf{Postcondizione}: L'attore ha inserito il proprio username o la propria email.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC2.2 - Inserisci Password} 
\label{sssec:UC2.2} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: Durante la fase di autenticazione viene richiesta all'attore la propria password.;
\item \textbf{Precondizione}: L'utente ha selezionato l'opzione di autenticazione e non ha ancora inserito la propria password.;
\item \textbf{Postcondizione}: L'attore ha inserito la propria email.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC2.3 - Password dimenticata} 
\label{sssec:UC2.3} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L'attore ha smarrito oppure ha dimenticato la propria password e il sistema fornisce uno strumento per fornirgliene una temporanea.;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore possiede un account all'interno del sistema ma non è più in possesso della password.;
\item \textbf{Postcondizione}: L'utente ha ricevuto una email contenente la nuova password temporanea.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC2.4 - Messaggio errore: "Username/Email o password errato"} 
\label{sssec:UC2.4} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L'attore, già in possesso delle credenziali d'accesso, tenta di autenticarsi, ma l'operazione non va a buon fine e viene visualizzato un messaggio d'errore.;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore ha intenzione di effettuare l'operazione di autenticazione ed ha inserito il proprio username o la propria email.;
\item \textbf{Postcondizione}: Il sistema ha ricevuto informazioni errate e quindi ha mostrato un messaggio d'errore.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC2.5 - Invio password per email} 
\label{sssec:UC2.5} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente non autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: Viene inviata una password temporanea all'attore per permettergli di accedere al sistema.;
\item \textbf{Precondizione}: L'attore ha inserito il proprio username o la propria password.;
\item \textbf{Postcondizione}: Il sistema ha inviato all'attore una mail contenente la password temporanea.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC3 - Gestione Profilo} 
\label{sssec:UC3} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L' attore vuole gestire il suo username, la sua password o il suo indirizzo e-mail.;
\item \textbf{Precondizione}: L' attore ha già effettuato l'accesso e l'applicazione rende disponibile la voce Gestione Profilo.;
\item \textbf{Postcondizione}: L' applicazione visualizza i dati dell'attore con gli opportuni pulsanti di modifica.;
\item \textbf{Scenario principale}: \begin{enumerate}\item Modifica Username (UC3.1);\item Modifica Password (UC3.2);\item Modifica Email (UC3.3). 
 \end{enumerate}
\end{itemize} 
\subsubsection{UC3.1 - Modifica Username} 
\label{sssec:UC3.1} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L' attore può modificare il suo nome utente.;
\item \textbf{Precondizione}: L' applicazione deve rendere disponibile il pulsante di modifica username.;
\item \textbf{Postcondizione}: L' applicazione modifica l'username dell'attore.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC3.2 - Modifica Password} 
\label{sssec:UC3.2} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L' attore ha la possibilità di modificare la sua password.;
\item \textbf{Precondizione}: L' applicazione rende disponibile il pulsante di modifica.;
\item \textbf{Postcondizione}: L' applicazione modifica la password o restituisce il messaggio d'errore.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC3.3 - Modifica Email} 
\label{sssec:UC3.3} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L' attore ha la possibilità di modificare la propria email.;
\item \textbf{Precondizione}: L' applicazione rende disponibile il pulsante per la modifica della email.;
\item \textbf{Postcondizione}: L' applicazione aggiorna la nuova email.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC4 - Logout} 
\label{sssec:UC4} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L' attore può effettuare il logout dal suo profilo.;
\item \textbf{Precondizione}: L' applicazione offre il pulsante di logout visibile all'utente che ha effettuato l'accesso.;
\item \textbf{Postcondizione}: L' applicazione effettua il logout dell'attore.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC5 - Gestione Progetti} 
\label{sssec:UC5} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L’ attore ha la possibilità di aggiungere un nuovo progetto e di aprire o modificare un progetto già esistente.;
\item \textbf{Precondizione}: L’ applicazione visualizza i pulsanti predisposti per l’esecuzione delle azioni sopra indicate.;
\item \textbf{Postcondizione}: L’ applicazione, a seconda dell’azione scelta dall’utente, svolgerà le sue funzioni;
\item \textbf{Scenario principale}: \begin{enumerate}\item Aggiunta Progetto (UC5.1);\item Apri progetto (UC5.2);\item Elimina Progetto (UC5.3). 
 \end{enumerate}
\end{itemize} 
\subsubsection{UC5.1 - Aggiunta Progetto} 
\label{sssec:UC5.1} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L’attore ha la possibilità di creare o importare un progetto;
\item \textbf{Precondizione}: L’applicazione rende disponibile il pulsante aggiungi progetti;
\item \textbf{Postcondizione}: L’applicazione apre un nuovo foglio per la realizzazione del nuovo progetto;
\item \textbf{Scenario principale}: \begin{enumerate}\item Creazione Progetto (UC5.1.1);\item Importazione Progetto (UC5.1.2). 
 \end{enumerate}
\end{itemize} 
\subsubsection{UC5.1.1 - Creazione Progetto} 
\label{sssec:UC5.1.1} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L'attore può creare un nuovo progetto;
\item \textbf{Precondizione}: L'applicazione rende disponibile il pulsante di creazione progetto.;
\item \textbf{Postcondizione}: L'applicazione crea un nuovo progetto vuoto.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC5.1.2 - Importazione Progetto} 
\label{sssec:UC5.1.2} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L'attore può importare un progetto;
\item \textbf{Precondizione}: L'applicazione rende disponibile il pulsante importa e deve esistere almeno un progetto da importare;
\item \textbf{Postcondizione}: L'applicazione importa il progetto richiesto;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC5.2 - Apri progetto} 
\label{sssec:UC5.2} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L’ attore ha la possibilità di aprire un progetto precedentemente salvato.;
\item \textbf{Precondizione}: L’ applicazione rende disponibile il pulsante apri progetto, se precedentemente ne era stato salvato almeno uno.;
\item \textbf{Postcondizione}: L’applicazione apre il progetto selezionato.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC5.3 - Elimina Progetto} 
\label{sssec:UC5.3} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L' attore ha la possibilità di eliminare un progetto precedentemente salvato.;
\item \textbf{Precondizione}: L’applicazione rende disponibile il pulsante elimina progetto, se precedentemente ne era stato salvato almeno uno.;
\item \textbf{Postcondizione}: L’applicazione elimina il progetto selezionato.;
\end{itemize} 
\subsubsection{UC6 - Tool Designer} 
\label{sssec:UC6} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: .
\item \textbf{Descrizione}: Tool Designer;
\item \textbf{Precondizione}: Tool Designer;
\item \textbf{Postcondizione}: Tool Designer;
\item \textbf{Scenario principale}: \begin{enumerate}\item Menù (UC6.1);\item Toolbar (UC6.2);\item Disegnatore diagrammi (UC6.3);\item Pannello laterale (UC6.4). 
 \end{enumerate}
\end{itemize} 
\subsubsection{UC6.1 - Menù} 
\label{sssec:UC6.1} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L’ attore può accedere alle voci file, edit, tool,
layers e window appartenenti al menù del tool designer.;
\item \textbf{Precondizione}: L’applicazione offre all’utente una barra dei menù.;
\item \textbf{Postcondizione}: L’applicazione, a seconda dell’operazione richiesta dall’utente,
svolge le sue funzioni.;
\item \textbf{Scenario principale}: \begin{enumerate}\item File (UC6.1.1);\item Edit (UC6.1.2);\item Template (UC6.1.3);\item Layers (UC6.1.4). 
 \end{enumerate}
\end{itemize} 
\subsubsection{UC6.1.1 - File} 
\label{sssec:UC6.1.1} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L’attore può accedere alle voci salva, chiudi, esporta, genera codice e salva template appartenenti alla voce file del menù.;
\item \textbf{Precondizione}: L’applicazione offre all’utente la voce file nella barra dei menù.;
\item \textbf{Postcondizione}: L’applicazione, a seconda dell’operazione richiesta dall’utente,
svolge le sue funzioni.;
\item \textbf{Scenario principale}: \begin{enumerate}\item Salva (UC6.1.1.1);\item Chiudi (UC6.1.1.2);\item Esporta (UC6.1.1.3);\item Genera codice (UC6.1.1.4);\item Salva template (UC6.1.1.5). 
 \end{enumerate}
\end{itemize} 
\subsubsection{UC6.1.1.1 - Salva} 
\label{sssec:UC6.1.1.1} 
\begin{itemize} 
\item \textbf{Attori}: Utente Autenticato.
\item \textbf{Descrizione}: L’attore può salvare il suo progetto nello stato
corrente.;
\item \textbf{Precondizione}: L’applicazione offre all’utente il salvataggio, disponibile alla voce salva del file appartenente alla barra del menù.;
\item \textbf{Postcondizione}: L’applicazione salva il progetto nello stato corrente.;
\end{itemize} 
