\section{Strategia di verifica nel dettaglio}
  Questa sezione del documento descrive le metriche utilizzate per la quantificazione della qualità e le tecniche di analisi adottate.

  \subsection{Metriche software, metriche di processo e misurazioni}
  Le metriche ritenute necessarie per una corretta misurazione della qualità di processi e prodotti sono descritte in questa sezione.
  L'attività di verifica si baserà su queste metriche e per ognuna di queste è stato necessario stabilire due range:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Range di accettabilità:} l'intervallo di valori entro il quale deve trovarsi il risultato della misurazione di un processo, o prodotto, per essere ritenuto accettabile;
    \item \textbf{Range di ottimalità:} l'intervallo di valori in cui si deve trovare il risultato della misurazione di un processo, o prodotto, per essere considerato ottimale.
    Questo range è l'obiettivo del gruppo SWEet BIT.
  \end{itemize}
    \subsubsection{Metriche riguardanti i processi}
    Per la verifica dei processi sono state adottate due metriche di seguito descritte:
    \begin{description}
      \item[Schedule Variance (SV):] È un indice che dà informazioni necessarie a determinare se ci si trova in anticipo,
      in ritardo o in linea alle tempistiche delle attività di progetto.
      La seguente formula dà SV in termini di costo:
      \begin{center}
        \emph{SV = BCWP - BCWS}
      \end{center}
      Dove:
      \begin{itemize}
        \item BCWP = costo totale del lavoro svolto al momento della misurazione;
        \item BCWS = costo totale del lavoro pianificato al momento della misurazione.
      \end{itemize}
      SV ha tre significativi risultati:
      \begin{itemize}
        \item SV>0 indica che si è avanti rispetto alle pianificazione temporale del lavoro;
        \item SV=0 indica che si è in linea alle tempistiche delle attività di progetto;
        \item SV<0 indica che si è in ritardo rispetto alla pianificazione temporale delle attività.
      \end{itemize}
      I range stabiliti sono:
      \begin{itemize}
        \item Range di accettabilità = [\(\geq\)-(\emph{preventivo periodo} * 5\%)];
        \item Range di ottimalità = [\(\geq\)0].
      \end{itemize}
      \item[Cost Variance (CV):] indica se vi sono state più o meno spese rispetto al previsto.
      La seguente formula dà CV in termini di costo:
      \begin{center}
        \emph{CV = BCWP - ACWP}
      \end{center}
      Dove:
      \begin{itemize}
        \item BCWP = costo totale del lavoro svolto al momento della misurazione;
        \item ACWP = costo totale richiesto per il completamento del lavoro al momento della misurazione.
      \end{itemize}
      CV ha tre significativi risultati:
      \begin{itemize}
        \item CV>0 indica che il progetto sta avendo un costo inferiore rispetto a quanto preventivato;
        \item CV=0 indica che il progetto ha un costo in linea a quanto preventivato;
        \item CV<0 indica che il progetto ha superato il costo preventivato.
      \end{itemize}
      I range stabiliti sono:
      \begin{itemize}
        \item Range di accettabilità = [\(\geq\)-(\emph{preventivo periodo} * 10\%)];
        \item Range di ottimalità = [\(\geq\)0].
      \end{itemize}
    \end{description}
    \subsubsection{Metriche riguardanti i documenti}
    \begin{description}
      \item[Indice Gulpease:] è un idice di leggibilità di un testo per la lungua italiana.
      Questo indice considera due variabili linguistiche: la lunghezza della parola e la lunghezza della frase rispetto al numero delle lettere.
      La formula per il calcolo dell'indice Gulpease è:
      \begin{center}
        \( 89+\frac{300 * (\emph{numero delle frasi}) - 10 * (\emph{numero delle lettere})}{\emph{numero delle parole}} \)
      \end{center}
      Il risultato è un numero nell'intervallo [0-100], generalmente risulta che:
      \begin{itemize}
        \item inferiore a 80 il testo è difficile da leggere per chi ha la licenza elementare;
        \item inferiore a 60 il testo è difficile da leggere per chi ha la licenza media;
        \item inferiore a 40 il testo è difficile da leggere per chi ha un diploma superiore.
      \end{itemize}
      I range stabiliti sono:
      \begin{itemize}
        \item Range di accettabilità = [40-100];
        \item Range di ottimalità = [50-100].
      \end{itemize}
    \end{description}
    \subsubsection{Metriche riguardanti il prodotto software}
    Come descritto nello standard \glossaryItem{ISO}/\glossaryItem{IEC} 9126, si posso identificare due tipi di metriche utilizzate per misurare la qualita del prodotto software, esse sono:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Metriche interne}: vengono applicate al software non eseguibile durante le fasi di progettazione e codifica.
      \item \textbf{Metriche esterne}: servono per poter misurare il comportamento del prodotto software attraverso test effettuati in fase di esecuzione.
    \end{itemize}
    Per ogni caratteristica identificata nella \S2.1.1 del presente documento, si è cercato almeno una metrica interna e una esterna, esse sono:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Funzionalità}:\\
      Come \textbf{metrica interna} viene utilizzata la \textbf{Completezza funzionale};
      lo scopo è quello di poter quantificare il livello di copertura delle funzioni del software, sui requisiti individuati durante il periodo di analisi;
      la formula per il calcolo della completezza funzionale è la seguente:
      \begin{center}
        \emph{CompF = (Fs - Fo) / Ri}
      \end{center}
      Dove:
      \begin{itemize}
        \item CompF = livello completezza funzionale;
        \item Fs = numero di funzionalità sviluppate;
        \item Fo = numero di funzionalità obbligatorie (che coprono \emph{requisiti obbligatori})
        \item Ri = numero di \emph{requisiti desiderabili}.
      \end{itemize}
      I range stabiliti sono:
      \begin{itemize}
        \item Range di accettabilità = [\(\geq\)0.5];
        \item Range di ottimalità = [\(\geq\)1].
      \end{itemize}
      Come \textbf{metrica esterna} si è deciso di utilizzare la \textbf{Correttezza funzionale};
      questa metrica permette di misurare il livello di correttezza funzionale del software.
      La formula per il calcolo della correttezza funzionale è la seguente:
      \begin{center}
        \emph{CorrF = 1 - (Fe / Fp)}
      \end{center}
      Dove:
      \begin{itemize}
        \item CorrF = livello correttezza funzionale;
        \item Fe = numero funzioni che rilevate errate dai test;
        \item Fp = numero di funzioni previste dalle specifiche.
      \end{itemize}
      I range stabiliti sono:
      \begin{itemize}
        \item Range di accettabilità = [0.75-1];
        \item Range di ottimalità = [0.9-1].
      \end{itemize}
      \item \textbf{Affidabilità}:\\
      Come \textbf{metrica interna} si è optato per la \textbf{Rimozione errori},
      la quale permette di misurare il livello di efficacia di rimozione degli errori;
      la formula per il calcolo della rimozione degli errori è la seguente:
      \begin{center}
        \emph{Re = Dc / Dr}
      \end{center}
      Dove:
      \begin{itemize}
        \item Re = livello efficacia rimozione errori;
        \item Dc = numero difetti corretti;
        \item Dr = numero difetti rilevati.
      \end{itemize}
      I range stabiliti sono:
      \begin{itemize}
        \item Range di accettabilità = [0.8-1];
        \item Range di ottimalità = [1].
      \end{itemize}
      Come \textbf{metrica esterna} viene utilizzata la \textbf{Frequenza/Assenza di malfunzionamenti}.
      Questa è applicata per misurare quanto efficaciemente sono gestite le situazioni in cui si verificano errori durante l'operatività del sistema.
      La formula è la seguente:
      \begin{center}
        \emph{FreqE = Mc / Mr}
      \end{center}
      Dove:
      \begin{itemize}
        \item FreqE = indice di frequenza errori gestiti, e risolti, correttamente;
        \item Mc = numero di malfunzionamenti gestiti e risolti correttamente;
        \item Mr = numero di malfunzionamenti rilevati durante i test.
      \end{itemize}
      I range stabiliti sono:
      \begin{itemize}
        \item Range di accettabilità = [0.7-1];
        \item Range di ottimalità = [0.95-1].
      \end{itemize}
      \item \textbf{Usabilità}:\\
      La \textbf{metrica interna} utilizzata è la \textbf{Completezza descrittiva},
      la quale da un indice di completezza delle funzionalità descritte nella documentazione del prodotto.
      La formula per la misurazione è la seguente:
      \begin{center}
        \emph{CompDesc = Fd / Fp}
      \end{center}
      Dove:
      \begin{itemize}
        \item CompDesc = indice di completezza descrittiva;
        \item Fd = numero di funzioni descritte nella documentazione del prodotto;
        \item Fp = numero di funzioni previste.
      \end{itemize}
      I range stabiliti sono:
      \begin{itemize}
        \item Range di accettabilità = [0.8-1];
        \item Range di ottimalità = [1].
      \end{itemize}
      La \textbf{metrica esterna} utilizata è l'\textbf{Efficacia della documentazione}, la quale serve a misurare l'efficacia con la quale la documentazione viene compresa dall'utente,
      nel momento in cui egli necessiti di consultare la documentazione per comprendere una funzione.
      La formula per il calcolo è la seguente:
      \begin{center}
        \emph{EffDoc = FAppr / Fnd}
      \end{center}
      Dove:
      \begin{itemize}
        \item EffDoc = indice di efficacia documentazione;
        \item FAppr = numero di funzioni apprese e completate con successo dall'utente accedendo alla documentazione;
        \item Fnd = numero di volte in cui l'utente ha dovuto accedere alla documentazione, per capire il funzionamento di una funzione, durante i test.
      \end{itemize}
      I range stabiliti sono:
      \begin{itemize}
        \item Range di accettabilità = [0.7-1];
        \item Range di ottimalità = [0.9-1].
      \end{itemize}
      \item \textbf{Efficienza}:\\
      Come \textbf{metrica esterna} si è oprato per il \textbf{Tempo di risposta},
      il quale indica il tempo medio di risposta del sistema ad un comando immesso dall'utente.
      \begin{center}
        \emph{Trisp = tempo che intercorre tra l'immisione del comando da parte dell'operatore e la presentazione della risposta da parte del sistema}
      \end{center}
      I range di accettabilità e ottimalità verranno stabiliti sucessivamente al periodo di analisi.
      \item \textbf{Manutenibilità}\\
        \textbf{Metriche interne}:
        \begin{itemize}
          \item \textbf{Complessità ciclomatica}: è una metrica per la misura della complessità del codice; la quale è calcolata mediate il grafo di controllo di flusso relativo al codice.
            I nodi del grafo sono gruppi di istruzioni indivisibili. Se nel codice non sono presenti punti decisionali o cicli, allora la complessità ciclomatica sarà pari a 1. La formula per il caclolo della complessità ciclomatica è:
            \begin{center}
              \emph{Cc = a - n + 2p}
            \end{center}
            Dove:
            \begin{itemize}
              \item Cc = indice di complessità ciclomatica;
              \item a = numero di archi nel grafo del codice;
              \item n = numero di nodi nel grafo del codice;
              \item p = numero di componenti connesse (per un singolo programma, metodo o funzione p è sempre 1).
            \end{itemize}
            I range stabiliti sono:
            \begin{itemize}
              \item Range di accettabilità = [1-20];
              \item Range di ottimalità = [1-15].
            \end{itemize}
          \item \textbf{Complessità delle classi}: serve a misurare il livello di complessità di una classe, si basa sul conteteggio dei campi dati presenti in essa.
          Se una classe presenta troppi campi dati è probabile che essa possa essere divisa in più classi.
            \begin{center}
              \emph{Complessità classe = numero campi dati}
            \end{center}
            I range stabiliti sono:
            \begin{itemize}
              \item Range di accettabilità = [0 - 15];
              \item Range di ottimalità = [0 - 5].
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \textbf{Metrica esterna} è stata adottata l'\textbf{Efficacia delle modifiche},
        la quale ha lo scopo è di riuscire a misurare la facilità di manutenzione del codice senza che si generino ulteriori errori.
        La formula è la seguente:
        \begin{center}
          \emph{EdM = 1 -( Merr / Mtot)}
        \end{center}
        Dove:
        \begin{itemize}
          \item EdM = indice di efficacia delle modifiche;
          \item Merr = numero di modifiche che generano ulteriori errori;
          \item Mtot = numero totale di modifiche effettuate.
        \end{itemize}
        I range stabiliti sono:
        \begin{itemize}
          \item Range di accettabilità = [0.75-1];
          \item Range di ottimalità = [0.9-1].
        \end{itemize}
      \item \textbf{Portabilità}\\
      Non sono state ritenute necessarie metriche interne ed esterne per questa categoria.
    \end{itemize}



  \subsection{Tecniche di analisi}
    \subsubsection{Analisi statica}
    L'analisi statica è il processo di verifica del sistema o di un suo componente, senza che esso debba necessariamente poter essere eseguito.
    Questa tecnica permette di verificare sia la documentazione che il codice.
    Durante il processo di analisi statica vengono utilizzate le metriche di qualità interna per la verifica del prodotto software.
    \subsubsection{Analisi dinamica}
    L'analisi dinamica è il processo che verifica il prodotto software mentre esso è in esecuzione. Viene effettuata tramite test che devono essere coerentemente pianificati in modo da evitare spreco di risorse.
    Durante l'attività di analisi dinamica vengono utilizzate le metriche di qualità esterna per la verifica del prodotto software in esecuzione.
    Organizzazione delle attività di test:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Test di unità}: l'obiettivo di questo test è quello di riuscire a capire se ogni unità del codice si comporti esattamente come previst. Un unità di codice è la più piccola parte di software testabile;
      \item \textbf{Test di integrazione}: in questo test viene verificata la componente. Una componente è l'aggragazione di più unità software.
      Questo tipo di test consente di trovare errori che si verificano nell'aggregazione di varie unità;
      \item \textbf{Test di sistema}: durante questo test viene verificato il comportamento del prodotto software finale. Lo scopo è quello di capire se esso rispetta i requisiti individuati nella fase di Analisi.
      \item \textbf{Test di regressione}: questo test ha lo scopo di stabilire se le modifiche apportate al software hanno compromesso componenti software precedentemente funzionanti.
      Questi test vengono eseguiti ogni volta che viene apportata una modifica al software.
    \end{itemize}
