\section{Scelta del Capitolato C6}
  \subsection{Descrizione del capitolato}
    Il capitolato C6, proposto dall'azienda \emph{Zucchetti}, propone lo sviluppo di una \glossaryItem{Web App} costituita da un \glossaryItem{designer} di \glossaryItem{UML} che utilizzi sia gli schemi tipici
    del linguaggio, come ad esempio il diagramma delle classi, sia alcuni ibridi ideati appositamente per lo scopo.
    Dal diagramma \glossaryItem{UML} prodotto sarà possibile generare automaticamente del codice \emph{Java} e/o \emph{Javascript} chee può e deve essere modificabil dall'utilizzatore.
    In particolare è rchiesta una certa coerenza fra il codice scritto e i diagrammi presenti all'interno del \glossaryItem{designer}.
    Le richieste principali del capitolato sono le seguenti:
    \begin{itemize}
      \item La trasformazione degli \glossaryItem{UML} in linguaggio \emph{Java} e/o \emph{Javascript};
      \item L'utilizzo di strutture tipiche del linguaggio \glossaryItem{UML};
      \item L'utilizzo di \textbf{TOMCAT} o \emph{Node.js} per quanto riguarda il lato \glossaryItem{Server};
      \item Il corretto funzionamento del prodotto finale su browser supportanti \emph{Html 5.0} e \emph{CSS 3};
     \end{itemize}
   \subsection{Dominio applicativo}
    Il capitolato pone come obbiettivo quello di creare uo strumento che possa automatizzare, nei limtii del possibile, il processo di generazione di codice.
    Negli ultimi anni si sente sempre di più l'esigenza di sviluppare \emph{software} in tempi esigui e spendendo meno risorse possibili nella mano d'opera.
    Oltre a tutto questo si sente la necessità di avere davanti del codice quanto più pulito possibile da errori umani, pertanto l'esigenza di un tool in grado di
    automatizzare questo processo macchinoso, rendendo meno influente l'azione umana (e relativi errori) sul prodotto finale. \\
    Nella pratica un tale sistema sarebbe impossibile da realizzare per via della mole di varibili in gioco, pertanto si deve provare a ridimensionare il problema ponendolo
    all'internodi un dominio specifico.
    In questo caso il dominio indicato dal proponente è quello dei giochi da tavolo -inserire altri domini qualora volessimo- così da ridimensionare notevolmente il problema:
    si tratta di un dominio molto specifico in cui è più "semplice" riuscire a generare del codice adatto alla situazione molto più particolare.
    Ad esempio è noto a tutti che un gioco da tavolo mette sempre a disposizione una plancia di gioco, la quale, nonostante ne esistano varie versioni, ha sempre degli
    elementi fissi che possono essere utilizzati a nostro vantaggio.
  \subsection{Dominio tecnologico}
    Vista la natura di \glossaryItem{Web App} del capitolato e sopratutto alla luce dei requisiti richiesti dal proponente si è reso necessario uno studio approfondito in diversi campi:
      \begin{itemize}
        \item \textbf{\glossaryItem{Server} TOMCAT:} conoscenza delle strumentazioni offerte da questa particolare tecnologia Apache con conseguenti pro e contro del caso.
        \item \textbf{Node.js:} conoscenza di questa piattaforma: in particolare si rendono necessarie le conoscenze della sua offerta e della possibili applicazioni
        all'interno del progetto.
        \item \textbf{JVM:} conoscenze di base del funzionamento della macchina virtuale di Java.
        \item \textbf{Java/Javascript:} conoscenza abbastanza approfondita dei due linguagg necessaria per la generazione del codice automatico a partire dagli \glossaryItem{UML}.
        \item \textbf{Diagrammi \glossaryItem{UML}:} conoscenza dei principali schemi utilizzati all'interno dello standard \glossaryItem{UML}.
        \item \textbf{Meteor:} conoscenza basilare della piattaorma per agevolare la scrittura del lato \glossaryItem{Client} della \glossaryItem{Web App}.
      \end{itemize}
  \subsection{Criticità potenziali e costi}
    Tutte le tecnologie richieste per la realizzazione del progetto sono gratuite quindi non è richiesto
    un'impegno monetario per utilizzarle, tuttavia essendo in gran parte nuove per i membri del gruppo
    l'acquisizione delle competenze necessarie richiederà un investimento non banale in termini di
    tempo.
    \\ \\
    In maniera più specifica le tecnologie che possono ssere fonti di forti criticità sono le seguenti:
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Diagrammi \glossaryItem{UML}:} nessun componente del gruppo ha mai avuto a che fare con la progettazione di diagrammi \glossaryItem{UML}, salvo che durante i corsi didattici ancora
        in corso. Lo studio approfondito di tale strumenti è fondamentale per la realizzazione del progetto.
        \item \textbf{Java/Javascript:} il gruppo possiede una conoscenza piuttosto generale dei linguaggi in questione. Si rende quindi necessario un approfondimento di tali
        conoscenze.
        \item \textbf{Node.js/TOMCAT:} nessun componente del gruppo ha avuto a che fare con tali tecnologie per lo sviluppo del lato \glossaryItem{Server}, si rende pertanto necessaria una conoscenza
        generale per la scelta della tecnologia da adoperare da approfondire maggiormente in seguito.
        \item \textbf{Meteor:} nonostante i compoenti del gruppo abbiano una conoscenza piuttosto basilare e generica della piattaforma è necessario uno studio più approfondito della stessa.
      \end{itemize}
  \subsection{Analisi del mercato e benefici}
    Attualment sul mercato non sono disponibili strumenti di questo genere di si offrono di generare del codice in maniera automatizzata. I pochi esempi che possiamo ritrovare
    prevedono un sistema poco funzionale di \glossaryItem{Drag-and-drop} che genera del codice non sempre ottimale.
    Oltre a questo si sente molto l'esigenza di un mabiente che possa diminuire drasticamente i tempi di sviluppo software all'interno di un'azienda permettendo quindi al progetto
    di rispondere ad una richiesta piuttosto importante all'interno del mercato. \\
    Il rilascio su licenza MIT permetterà infine una potenziale rapida crescita del progetto grazie al possibile apporto della comunità.
  \subsection{Considerazioni e valutazioni finali}
    Conseguentemente alle considerazioni esposte nelle sezioni precedenti il gruppo ha definito un
    insieme di aspetti positivi e negativi del capitolato:
    \subsubsection{Aspetti positivi}
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Interesse:} i componenti del gruppo hanno manifestato un interesse elevato nei confronti del dominio applicativo e delle tecnologie necessarie
        allo sviluppo, soprattutto per via dell'enorme potenzialità creativa dello stesso;
        \item \textbf{Novità:} il prodotto rappresenta un'interessante novità per il mercato che ha stimolato particolarmente i componenti del gruppo;
        \item \textbf{Esperienza:} lo sviluppo del prodotto permetterà ai membri del gruppo di acquisire competenze utili nel proseguimento della carriera
        grazie a tecnologie come \emph{Node.Js}.
        \item \textbf{Licenza:} il rilascio del prodotto con licenza MIT fornisce interessanti
         prospettive future di utilizzo e sviluppo;
     \end{itemize}
   \subsubsection{Aspetti negativi}
    Gli aspetti negativi del progetto sono da legarsi principlamente alle tecnologie da utilizzare che sono poco familiari agli elementi del gruppo.
    La criticità maggiore è da riscontrarsi invece sulla fattibilità del progetto stesso che cerca una soluzione ad un problema piuttosto complesso che richiede grandi
    capacità di pensiero e di sviluppo.
