\section{Introduzione}
\subsection{Scopo del documento}
Il presente documento ha l'intento di esporre la pianificazione secondo la quale saranno svolti i lavori dal gruppo SWEet BIT sul progetto SWE\glossaryItem{Designer}. \\
Gli scopi del presente documento sono: \\
\begin{itemize}
	\item Presentare la pianificazione dei tempi e delle attività;
	\item Preventivare l'utilizzo delle risorse;
	\item Consuntivare l'impiego delle risorse durante l'evoluzione dei lavori;
	\item Analizzare i possibili fattori di rischio. \\
\end{itemize}
\subsection{Riferimenti}
\subsubsection{Normativi}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Capitolato d'Appalto C6: SWEDesigner} \\
		\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2015/Progetto/C6p.pdf} \\
	\item \textbf{Vincoli di organigramma e dettagli economico-tecnici:} \\
		\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2015/Progetto/PD01b.html} \\
	\item \textbf{Norme di Progetto:} \textit{Norme di Progetto v\VersioneNP}. \\
\end{itemize}
\subsubsection{Informativi}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Slide dell'insegnamento Ingegneria del Software modulo A:} \\
		\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2016/}. \\
	\item \textbf{Metriche di progetto:} \\
		\url{http://it.wikipedia.org/wiki/Metriche_di_progetto}. \\
\end{itemize}
\subsection{Ciclo di vita}
Per quanto riguarda la gestione del progetto, in merito al ciclo di vita del software è stato deciso di applicare il \textbf{modello incrementale} per garantire la qualità, la conformità e la maturità del prodotto. \\
In un modello incrementale il Cliente identifica, a grandi linee, i requisiti fondamentali e quelli desiderabili del prodotto software che vuole ottenere. Viene poi deciso il numero di incrementi da effettuare, tenendo conto del fatto che ogni singolo incremento costituisce un sottoinsieme delle funzionalità del prodotto software. Gli incrementi vengono decisi ordinandoli per priorità decrescente, iniziando con quelli aventi priorità più alta e lasciando per ultimi quelli con priorità minore. Una volta che gli incrementi sono stati identificati, si definiscono in dettaglio i requisiti che devono essere soddisfatti col primo incremento e quindi si comincia la fase di sviluppo dell'incremento stesso. Durante la fase di sviluppo possono essere aggiunti ulteriori requisiti che devono essere soddisfatti dagli incrementi successivi, ma non si possono andare a modificare i requisiti decisi prima di cominciare lo sviluppo dell'incremento corrente. Al termine di questa fase l'incremento viene aggiunto al prodotto software e, se il software non è completo, si procede con l'incremento successivo. Di particolare rilevanza è la fase di integrazione dell'incremento poiché dimostra il grado di efficacia e chiarisce i requisiti per gli incrementi successivi.
	\subsection{Definizione dei ruoli}
		Durante lo sviluppo del progetto ogni membro andrà a ricoprire diversi ruoli. Ciascun ruolo rappresenta una figura aziendale specializzata, indispensabile per il buon esito del progetto. Ogni componente dovrà ricoprire almeno una volta ciascun ruolo e i ruoli saranno suddivisi in modo da massimizzare l'efficienza del gruppo. Occorre inoltre verificare che non vi siano periodi in cui una risorsa sia verificatrice di se stessa. \\
		I ruoli sono:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Responsabile di Progetto (PM):} rappresenta il progetto, in quanto accentra su di sé le responsabilità di scelta ed approvazione, ed il gruppo, in quanto presenta al \glossaryItem{Committente} i risultati del progetto. Detiene il potere decisionale, quindi la responsabilità su: \\
			\begin{itemize}
				\item Pianificazione, coordinamento e controllo delle attività;
				\item Gestione e controllo delle risorse;
				\item Analisi e gestione dei rischi;
				\item Approvazione dei documenti;
				\item Approvazione dell'offerta economica. \\
			\end{itemize}
			Si occupa di redigere il \textit{Piano di Progetto} e collabora alla stesura del \textit{Piano di Qualifica};
			\item \textbf{Amministratore (Am):} è responsabile del controllo, dell'efficienza e dell'operatività dell'ambiente di lavoro. Le mansioni di primaria importanza che gli competono sono: \\
			\begin{itemize}
				\item Ricerca di strumenti che possano automatizzare qualsiasi compito che possa
essere tolto all'umano; \\
				\item Risoluzione dei problemi legati alle difficoltà di gestione e controllo dei processi
e delle risorse. La risoluzione di tali problemi richiede l'adozione di strumenti adatti;
				\item Controllo delle versioni e delle configurazioni del prodotto;
				\item Gestione dell'archiviazione e del versionamento della documentazione di progetto;
				\item Fornire procedure e strumenti per il monitoraggio e segnalazione per il controllo
qualità. \\
			\end{itemize}
			Redige le \textit{Norme di Progetto}, dove spiega e norma l'utilizzo degli strumenti, e la sezione del \textit{Piano di Qualifica} nella quale vengono descritti gli strumenti e i metodi di verifica;
			\item \textbf{Analista (An):} è responsabile delle attività di analisi. Le responsabilità di spicco per tale ruolo sono: \\
			\begin{itemize}
				\item Produrre una specifica di progetto comprensibile, sia per il \glossaryItem{Proponente}, sia per il \glossaryItem{Committente} che per i progettisti, e motivata in ogni suo punto;
				\item  Comprendere appieno la natura e la complessità del problema. \\
			\end{itemize}
			Redige lo \textit{Studio di Fattibilità}, l'\textit{Analisi dei Requisiti} e parte del \textit{Piano di Qualifica}. Partecipa alla redazione del \textit{Piano di Qualifica} in quanto conosce l'ambito del progetto ed ha chiari i livelli di qualità richiesta e le procedure da applicare per ottenerla;
			\item \textbf{Progettista (Pt):} è responsabile delle attività di progettazione.
Le responsabilità di tale ruolo sono: \\
			\begin{itemize}
				\item Produrre una soluzione attuabile, comprensibile e motivata;
				\item Effettuare scelte su aspetti progettuali che applichino al prodotto soluzioni
note ed ottimizzate;
				\item Effettuare scelte su aspetti progettuali e tecnologici che rendano il prodotto
facilmente manutenibile. \\
			\end{itemize}
			Redige la \textit{Specifica Tecnica}, la \textit{Definizione di Prodotto} e le sezioni inerenti le metriche di verifica della programmazione del \textit{Piano di Qualifica};
			\item \textbf{Programmatore (Pr):} è responsabile delle attività di codifica e delle componenti di ausilio necessarie per l'esecuzione delle prove di verifica e validazione. Le responsabilità di tale ruolo sono: \\
			\begin{itemize}
				\item Implementare rigorosamente le soluzioni descritte dal progettista, da cui
seguirà quindi la realizzazione del prodotto;
				\item Scrivere \glossaryItem{Codice}: documentato, versionato, manutenibile e che rispetti gli standard stabiliti per la scrittura del \glossaryItem{Codice};
				\item Implementare i test sul \glossaryItem{Codice} scritto, necessari per prove di verifica e validazione. \\
			\end{itemize}
			Redige il \textit{Manuale Utente} e produce una abbondante documentazione del \glossaryItem{Codice}.
			\item \textbf{Verificatore (Ve):} è responsabile delle attività di verifica. Le responsabilità di tale ruolo sono: \\
			\begin{itemize}
				\item Assicurare che l'attuazione delle attività sia conforme alle norme stabilite;
				\item Controllare la conformità di ogni stadio del ciclo di vita del prodotto. \\
			\end{itemize}
			Redige la sezione del \textit{Piano di Qualifica} che illustra l'esito e la completezza delle verifiche e delle prove effettuate;
		\end{itemize}
		Ciascun ruolo ha un costo orario, come riportato nella tabella seguente. \\
		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			\textbf{Ruolo}		& \textbf{Costo} \\
			\hline
			Project Manager		& 30 €\\
			Amministratore		& 20 €\\
			Analista			& 25 €\\
			Progettista			& 22 €\\
			Programmatore		& 15 €\\
			Verificatore		& 15 €\\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Costo orario per ruolo}
		\end{table}
\subsection{Scadenze}
Di seguito vengono presentate le date delle scadenze che il gruppo SWEet BIT ha deciso di rispettare e sulle quali si baserà la pianificazione del progetto: \\
\begin{itemize}
	\item \textbf{Revisione dei Requisiti:} il 2017-04-18;
	\item \textbf{Revisione di Progettazione:} il 2017-05-15, eseguendo la \textbf{Revisione di Progettazione} minima;
	\item \textbf{Revisione di Qualifica:} il 2017-07-13;
	\item \textbf{Revisione di Accettazione:} il 2017-08-29.
\end{itemize}